<<< sommaire  <<< page précédente  page suivante >>>

B  I  B  L  I  O  T  H  E  C  A    A  U  G  U  S  T  A  N  A

 

 

 

 

Fénelon
Les aventures de Télémaque

 
 

 

S e p t i è m e  l i v r e
_________________________
Sommaire de l'édition dite de Versailles (1824)
Mentor et Télémaque s'avancent vers le vaisseau phénicien arrêté
auprès de l'île de Calypso: ils sont accueillis favorablement
par Adoam, frère de Narbal, commandant de ce vaisseau. Adoam,
reconnaissant Télémaque, lui promet aussitôt de le conduire à
Ithaque. Il lui raconte la mort tragique de Pygmalion, roi de
Tyr, et d'Astarbé, son épouse; puis l'élévation de Baléazar, que
le tyran son père avait disgracié à la persuasion de cette
femme. Télémaque, à son tour, fait le récit de ses aventures
depuis son départ de Tyr. Pendant un repas qu'Adoam donne à
Télémaque et à Mentor, Achitoas, par les doux accords de sa voix
et de sa lyre, assemble autour du vaisseau les Tritons, les
Néréides, toutes autres divinités de la mer, et les monstres
marins eux-mêmes. Mentor, prenant une lyre, en joue avec tant
d'art, qu'Achitoas, jaloux, laisse tomber la sienne de dépit.
Adoam raconte ensuite les merveilles de la Bétique. Il décrit la
douce température de l'air et toutes les richesses de ce pays,
dont les peuples mènent la vie la plus heureuse dans une
parfaite simplicité de moeurs.
_________________________
Le vaisseau qui était arrêté, et vers lequel ils s'avançaient,
était un vaisseau phénicien, qui allait dans l'Epire. Ces
Phéniciens avaient vu Télémaque au voyage d'Egypte; mais ils
n'avaient garde de le reconnaître au milieu des flots. Quand
Mentor fut assez près du vaisseau pour faire entendre sa voix,
il s'écria d'une voix forte, en élevant sa tête au-dessus de
l'eau:
- Phéniciens, si secourables à toutes les nations, ne refusez
pas la vie à deux hommes qui l'attendent de votre humanité. Si
le respect des dieux vous touche, recevez-nous dans votre
vaisseau nous irons partout où vous irez.
Celui qui commandait répondit:
- Nous vous recevrons avec joie; nous n'ignorons pas ce qu'on
doit faire pour des inconnus qui paraissent si malheureux.
Aussitôt on les reçoit dans le vaisseau.
A peine y furent-ils entrés, que, ne pouvant plus respirer, ils
demeurèrent immobiles; car ils avaient nagé longtemps et avec
effort pour résister aux vagues. Peu à peu ils reprirent leurs
forces: on leur donna d'autres habits, parce que les leurs
étaient appesantis par l'eau qui les avait pénétrés et qui
coulait de tous côtés.
Lorsqu'ils furent en état de parler, tous ces Phéniciens,
empressés autour d'eux, voulaient savoir leurs aventures. Celui
qui commandait leur dit:
- Comment avez-vous pu entrer dans cette île d'où vous sortez?
Elle est, dit-on, possédée par une déesse cruelle, qui ne
souffre jamais qu'on y aborde. Elle est même bordée de rochers
affreux, contre lesquels la mer va follement combattre, et on ne
pourrait en approcher sans faire naufrage.
Mentor répondit:
- Nous y avons été jetés. Nous sommes Grecs notre patrie est
l'île d'Ithaque, voisine de l'Epire, où vous allez. Quand même
vous ne voudriez pas relâcher en Ithaque, qui est sur votre
route, il nous suffirait que vous nous menassiez dans l'Epire;
nous y trouverons des amis qui auront soin de nous faire faire
le court trajet qui nous restera, et nous vous devrons à jamais
la joie de revoir ce que nous avons de plus cher au monde.
Ainsi c'était Mentor qui portait la parole, et Télémaque,
gardant le silence, le laissait parler; car les fautes qu'il
avait faites dans l'île de Calypso augmentèrent beaucoup sa
sagesse. Il se défiait de lui-même; il sentait le besoin de
suivre toujours les sages conseils de Mentor, et, quand il ne
pouvait lui parler pour lui demander ses avis, du moins il
consultait ses yeux et tâchait de deviner toutes ses pensées.
Le commandant phénicien, arrêtant ses yeux sur Télémaque,
croyait se souvenir de l'avoir vu; mais c'était un souvenir
confus, qu'il ne pouvait démêler.
- Souffrez — lui dit-il — que je vous demande si vous vous
souvenez de m'avoir vu autrefois, comme il me semble que je me
souviens de vous avoir vu. Votre visage ne m'est point inconnu;
il m'a d'abord frappé; mais je ne sais où je vous ai vu: votre
mémoire aidera peut-être la mienne.
Alors Télémaque lui répondit avec un étonnement mêlé de joie:
- Je suis, en vous voyant, comme vous êtes à mon égard: je vous
ai vu, je vous reconnais; mais je ne puis me rappeler si c'est
en Egypte ou à Tyr.
Alors ce Phénicien, tel qu'un homme qui s'éveille le matin et
qui rappelle peu à peu de loin le songe fugitif qui a disparu à
son réveil, s'écria tout à coup:
- Vous êtes Télémaque, que Narbal prit en amitié lorsque nous
revînmes d'Egypte. Je suis son frère, dont il vous aura sans
doute parlé souvent. Je vous laissai entre ses mains après
l'expédition d'Egypte: il me fallut aller au-delà de toutes les
mers dans la fameuse Bétique, auprès des Colonnes d'Hercule.
Ainsi je ne fis que vous voir, et il ne faut pas s'étonner si
j'ai eu tant de peine à vous reconnaître d'abord.
- Je vois bien — répondit Télémaque — que vous êtes Adoam. Je ne
fis presque alors que vous entrevoir; mais je vous ai connu par
les entretiens de Narbal. O quelle joie de pouvoir apprendre par
vous des nouvelles d'un homme qui me sera toujours si cher!
Est-il toujours à Tyr? Ne souffre-t-il pas quelque cruel
traitement du soupçonneux et barbare Pygmalion?
Adoam répondit en l'interrompant:
- Sachez, Télémaque, que la fortune favorable vous confie à un
homme qui prendra toutes sortes de soins de vous. Je vous
ramènerai dans l'île d'Ithaque avant que d'aller en Epire, et le
frère de Narbal n'aura pas moins d'amitié pour vous que Narbal
même.
Ayant parlé ainsi, il remarqua que le vent qu'il attendait
commençait à souffler: il fit lever les ancres, mettre les
voiles, et fendre la mer à force de rames. Aussitôt il prit à
part Télémaque et Mentor pour les entretenir.
"Je vais — lui dit-il — regardant Télémaque, satisfaire votre
curiosité. Pygmalion n'est plus: les justes dieux en ont délivré
la terre. Comme il ne se fiait à personne, personne ne pouvait
se fier à lui. Les bons se contentaient de gémir et de fuir ses
cruautés, sans pouvoir se résoudre à lui faire aucun mal; les
méchants ne croyaient pouvoir assurer leurs vies qu'en finissant
la sienne; il n'y avait point de Tyrien qui ne fût chaque jour
en danger d'être l'objet de ses défiances. Ses gardes mêmes
étaient plus exposés que les autres: comme sa vie était entre
leurs mains, il les craignait plus que tout le reste des hommes;
sur le moindre soupçon, il les sacrifiait à sa sûreté. Ainsi, à
force de chercher sa sûreté, il ne pouvait plus la trouver. Ceux
qui étaient les dépositaires de sa vie étaient dans un péril
continuel par sa défiance, et ils ne pouvaient se tirer d'un
état si horrible qu'en prévenant, par la mort du tyran, ses
cruels soupçons.
L'impie Astarbé, dont vous avez ouï parler si souvent, fut la
première à résoudre la perte du roi. Elle aima passionnément un
jeune Tyrien fort riche nommé Joazar; elle espéra de le mettre
sur le trône. Pour réussir dans ce dessein, elle persuada au roi
que l'aîné de ses deux fils, nommé Phadaël, impatient de
succéder à son père, avait conspiré contre lui: elle trouva de
faux témoins pour prouver la conspiration. Le malheureux roi fit
mourir son fils innocent. Le second, nommé Baléazar, fut envoyé
à Samos, sous prétexte d'apprendre les moeurs et les sciences de
la Grèce, mais en effet parce qu'Astarbé fit entendre au roi
qu'il fallait l'éloigner, de peur qu'il ne prît des liaisons
avec les mécontents. A peine fut-il parti, que ceux qui
conduisaient le vaisseau, ayant été corrompus par cette femme
cruelle, prirent leurs mesures pour faire naufrage pendant la
nuit; ils se sauvèrent en nageant jusqu'à des barques étrangères
qui les attendaient, et ils jetèrent le jeune prince au fond de
la mer.
Cependant les amours d'Astarbé n'étaient ignorées que de
Pygmalion, et il s'imaginait qu'elle n'aimerait jamais que lui
seul. Ce prince si défiant était ainsi plein d'une aveugle
confiance pour cette méchante femme: c'était l'amour qui
l'aveuglait jusqu'à cet excès. En même temps l'avarice lui fit
chercher des prétextes pour faire mourir Joazar, dont Astarbé
était si passionnée: il ne songeait qu'à ravir les richesses de
ce jeune homme.
Mais, pendant que Pygmalion était en proie à la défiance, à
l'amour et à l'avarice, Astarbé se hâta de lui ôter la vie. Elle
crut qu'il avait peut-être découvert quelque chose de ses
infâmes amours avec ce jeune homme. D'ailleurs elle savait que
l'avarice seule suffirait pour porter le roi à une action
cruelle contre Joazar; elle conclut qu'il n'y avait pas un
moment à perdre pour le prévenir. Elle voyait les principaux
officiers du palais prêts à tremper leurs mains dans le sang du
roi; elle entendait parler tous les jours de quelque nouvelle
conjuration; mais elle craignait de se confier à quelqu'un par
qui elle serait trahie. Enfin il lui parut plus assuré
d'empoisonner Pygmalion.
Il mangeait le plus souvent tout seul avec elle, et apprêtait
lui-même tout ce qu'il devait manger, ne pouvant se fier qu'à
ses propres mains. Il se renfermait dans le lieu le plus reculé
de son palais, pour mieux cacher sa défiance et pour n'être
jamais observé quand il préparait ses repas. Il n'osait plus
chercher aucun des plaisirs de la table; il ne pouvait se
résoudre à manger d'aucune des choses qu'il ne savait pas
apprêter lui-même. Ainsi, non seulement toutes les viandes
cuites avec des ragoûts par les cuisiniers, mais encore le vin,
le pain, le sel, le lait, et tous les autres aliments ordinaires
ne pouvaient être de son usage: il ne mangeait que des fruits
qu'il avait cueillis lui-même dans son jardin ou des légumes
qu'il avait semés et qu'il faisait cuire. Au reste, il ne buvait
jamais d'autre eau que celle qu'il puisait lui-même dans une
fontaine qui était renfermée dans un endroit de son palais dont
il gardait toujours la clef. Quoiqu'il parût si rempli de
confiance pour Astarbé, il ne laissait pas de se précautionner
contre elle: il la faisait toujours manger et boire avant lui de
tout ce qui devait servir à son repas, afin qu'il ne pût point
être empoisonné sans elle et qu'elle n'eût aucune espérance de
vivre plus longtemps que lui. Mais elle prit du contrepoison,
qu'une vieille femme, encore plus méchante qu'elle, et qui était
la confidente de ses amours, lui avait fourni: après quoi elle
ne craignit plus d'empoisonner le roi.
Voici comment elle y parvint. Dans le moment où ils allaient
commencer leur repas, cette vieille dont j'ai parlé fit tout à
coup du bruit à une porte. Le roi, qui croyait toujours qu'on
allait le tuer, se trouble et court à cette porte pour voir si
elle est assez bien fermée. La vieille se retire: le roi demeure
interdit et ne sachant ce qu'il doit croire de ce qu'il a
entendu; il n'ose pourtant ouvrir la porte pour s'éclaircir.
Astarbé le rassure, le flatte, et le presse de manger; elle
avait déjà jeté du poison dans sa coupe d'or pendant qu'il était
allé à la porte. Pygmalion, selon sa coutume, la fit boire la
première; elle but sans crainte, se fiant au contrepoison.
Pygmalion but aussi, et peu de temps après il tomba dans une
défaillance.
Astarbé, qui le connaissait capable de la tuer sur le moindre
soupçon, commença à déchirer ses habits, à arracher ses cheveux
et à pousser des cris lamentables. Elle embrassait le roi
mourant; elle le tenait serré entre ses bras; elle l'arrosait
d'un torrent de larmes, car les larmes ne coûtaient rien à cette
femme artificieuse. Enfin, quand elle vit que les forces du roi
étaient épuisées et qu'il était comme agonisant, dans la crainte
qu'il ne revînt et qu'il ne voulût la faire mourir avec lui,
elle passa des caresses et des plus tendres marques d'amitié à
la plus horrible fureur: elle se jeta sur lui, et l'étouffa.
Ensuite elle arracha de son doigt l'anneau royal, lui ôta le
diadème, et fit entrer Joazar, à qui elle donna l'un et l'autre.
Elle crut que tous ceux qui avaient été attachés à elle ne
manqueraient pas de suivre sa passion et que son amant serait
proclamé roi. Mais ceux qui avaient été les plus empressés à lui
plaire étaient des esprits bas et mercenaires, qui étaient
incapables d'une sincère affection; d'ailleurs ils manquaient de
courage, et craignaient les ennemis qu'Astarbé s'était attirés;
enfin ils craignaient encore plus la hauteur, la dissimulation
et la cruauté de cette femme impie: chacun, pour sa propre
sûreté, désirait qu'elle pérît.
Cependant tout le palais est plein d'un tumulte affreux; on
entend partout les cris de ceux qui disent: "Le roi est mort".
Les uns sont effrayés; les autres courent aux armes: tous
paraissent en peine des suites, mais ravis de cette nouvelle. La
renommée la fait voler de bouche en bouche dans toute la grande
ville de Tyr, et il ne se trouve pas un seul homme qui regrette
le roi; sa mort est la délivrance et la consolation de tout le
peuple.
Narbal, frappé d'un coup si terrible, déplora en homme de bien
le malheur de Pygmalion, qui s'était trahi lui-même en se
livrant à l'impie Astarbé et qui avait mieux aimé être un tyran
terrible et monstrueux que d'être, selon le devoir d'un roi, le
père de son peuple. Il songea au bien de l'Etat et sa hâta de
rallier tous les gens de bien pour s'opposer à Astarbé, sous
laquelle on aurait vu un règne encore plus dur que celui qu'on
voyait finir.
Narbal savait que Baléazar ne fut point noyé quand on le jeta
dans la mer. Ceux qui assurèrent à Astarbé qu'il était mort
parlèrent ainsi croyant qu'il l'était; mais, à la faveur de la
nuit, il s'était sauvé en nageant, et des pêcheurs de Crète,
touchés de compassion, l'avaient reçu dans leurs barques. Il
n'avait pas osé retourner dans le royaume de son père,
soupçonnant qu'on avait voulu le faire périr et craignant autant
la cruelle jalousie de Pygmalion que les artifices d'Astarbé. Il
demeura longtemps errant et travesti sur les bords de la mer, en
Syrie, où les pêcheurs crétois l'avaient laissé; il fut même
obligé de garder un troupeau pour gagner sa vie. Enfin il trouva
moyen de faire savoir à Narbal l'état où il était; il crut
pouvoir confier son secret et sa vie à un homme d'une vertu si
éprouvée. Narbal, maltraité par le père, ne laissa pas d'aimer
le fils et de veiller pour ses intérêts: mais il n'en prit soin
que pour l'empêcher de manquer jamais à ce qu'il devait à son
père, et il l'engagea à souffrir patiemment sa mauvaise fortune.
Baléazar avait mandé à Narbal: "Si vous jugez que je puisse vous
aller trouver, envoyez-moi un anneau d'or, et je comprendrai
aussitôt qu'il sera temps de vous aller joindre." Narbal ne
jugea point à propos, pendant la vie de Pygmalion, de faire
venir Baléazar; il aurait tout hasardé pour la vie du prince et
pour la sienne propre, tant il était difficile de se garantir
des recherches rigoureuses de Pygmalion. Mais aussitôt que ce
malheureux roi eut fait une fin digne de ses crimes, Narbal se
hâta d'envoyer l'anneau d'or à Baléazar. Baléazar partit
aussitôt et arriva aux portes de Tyr dans le temps que toute la
ville était en trouble pour savoir qui succéderait à Pygmalion.
Baléazar fut aisément reconnu par les principaux Tyriens et par
tout le peuple. On l'aimait, non pour l'amour de feu roi son
père, qui était haï universellement, mais à cause de sa douceur
et de sa modération. Ses longs malheurs mêmes lui donnaient je
ne sais quel éclat qui relevait toutes ses bonnes qualités et
qui attendrissait tous les Tyriens en sa faveur.
Narbal assembla les chefs du peuple, les vieillards qui
formaient le conseil et les prêtres de la grande déesse de
Phénicie. Ils saluèrent Baléazar comme leur roi et le firent
proclamer par des hérauts. Le peuple répondit par mille
acclamations de joie.
Astarbé les entendit du fond du palais, où elle était renfermée
avec son lâche et infâme Joazar. Tous les méchants dont elle
s'était servie pendant la vie de Pygmalion l'avaient abandonnée;
car les méchants craignent les méchants, s'en défient et ne
souhaitent point de les voir en crédit. Les hommes corrompus
connaissent combien leurs semblables abuseraient de l'autorité
et quelle serait leur violence. Mais pour les bons, les méchants
s'en accommodent mieux, parce qu'au moins ils espèrent de
trouver en eux de la modération et de l'indulgence. Il ne
restait plus autour d'Astarbé que certains complices de ses
crimes les plus affreux, et qui ne pouvaient attendre que le
supplice.
On força le palais: ces scélérats n'osèrent pas résister
longtemps et ne songèrent qu'à s'enfuir. Astarbé, déguisée en
esclave, voulut se sauver dans la foule; mais un soldat la
reconnut: elle fut prise, et on eut bien de la peine à empêcher
qu'elle ne fût déchirée par le peuple en fureur. Déjà on avait
commencé à la traîner dans la boue; mais Narbal la tira des
mains de la populace.
Alors elle demanda à parler à Baléazar, espérant de l'éblouir
par ses charmes et de lui faire espérer qu'elle lui découvrirait
des secrets importants. Baléazar ne put refuser de l'écouter.
D'abord elle montra, avec sa beauté, une douceur et une modestie
capable de toucher les coeurs les plus irrités. Elle flatta
Baléazar par les louanges les plus délicates et les plus
insinuantes; elle lui représenta combien Pygmalion l'avait
aimée; elle le conjura par ses cendres d'avoir pitié d'elle;
elle invoqua les dieux, comme si elle les eût sincèrement
adorés; elle versa des torrents de larmes; elle se jeta aux
genoux du nouveau roi: mais ensuite elle n'oublia rien pour lui
rendre suspects et odieux tous ses serviteurs les plus
affectionnés. Elle accusa Narbal d'être entré dans une
conjuration contre Pygmalion et d'avoir essayé de suborner les
peuples pour se faire roi au préjudice de Baléazar: elle ajouta
qu'il voulait empoisonner ce jeune prince. Elle inventa de
semblables calomnies contre tous les autres Tyriens qui aiment
la vertu; elle espérait de trouver dans le coeur de Baléazar la
même défiance et les mêmes soupçons qu'elle avait vus dans celui
du roi son père. Mais Baléazar, ne pouvant plus souffrir la
noire malignité de cette femme, l'interrompit et appela des
gardes. On la mit en prison; les plus sages vieillards furent
commis pour examiner toutes ses actions.
On découvrit avec horreur qu'elle avait empoisonné et étouffé
Pygmalion; toute la suite de sa vie parut un enchaînement
continuel de crimes monstrueux. On allait la condamner au
supplice qui est destiné à punir les grands crimes dans la
Phénicie: c'est d'être brûlé à petit feu; mais quand elle
comprit qu'il ne lui restait plus aucune espérance, elle devint
semblable à une Furie sortie de l'enfer; elle avala du poison
qu'elle portait toujours sur elle pour se faire mourir, en cas
qu'on voulût lui faire souffrir de longs tourments. Ceux qui la
gardèrent aperçurent qu'elle souffrait une violente douleur: ils
voulurent la secourir; mais elle ne voulut jamais leur répondre,
et elle fit signe qu'elle ne voulait aucun soulagement.
On lui parla des justes dieux, qu'elle avait irrités: au lieu de
témoigner la confusion et le repentir que ses fautes méritaient,
elle regarda le ciel avec mépris et arrogance, comme pour
insulter aux dieux. La rage et l'impiété étaient peintes sur son
visage mourant: on ne voyait plus aucun reste de cette beauté
qui avait fait le malheur de tant d'hommes. Toutes ses grâces
étaient effacées: ses yeux éteints roulaient dans sa tête et
jetaient des regards farouches; un mouvement convulsif agitait
ses lèvres et tenait sa bouche ouverte d'une horrible grandeur;
tout son visage, tiré et rétréci, faisait des grimaces hideuses;
une pâleur livide et une froideur mortelle avait saisi tout son
corps. Quelquefois elle semblait se ranimer, mais ce n'était que
pour pousser des hurlements. Enfin elle expira, laissant remplis
d'horreur et d'effroi tous ceux qui la virent. Ses mânes impies
descendirent sans doute dans ces tristes lieux où les cruelles
Danaïdes puisent éternellement de l'eau dans des vases percés,
où Ixion tourne à jamais sa roue, où Tantale, brûlant de soif,
ne peut avaler l'eau qui s'enfuit de ses lèvres, où Sisyphe
roule inutilement un rocher qui retombe sans cesse, et où Titye
sentira éternellement, dans ses entrailles toujours
renaissantes, un vautour qui les ronge.
Baléazar, délivré de ce monstre, rendit grâces aux dieux par
d'innombrables sacrifices. Il a commencé son règne par une
conduite tout opposée à celle de Pygmalion. Il s'est appliqué à
faire refleurir le commerce, qui languissait tous les jours de
plus en plus: il a pris les conseils de Narbal pour les
principales affaires, et n'est pourtant point gouverné par lui;
car il veut tout voir par lui-même. Il écoute tous les
différents avis qu'on veut lui donner et décide ensuite sur ce
qui lui paraît le meilleur. Il est aimé des peuples. En
possédant les coeurs, il possède plus de trésors que son père
n'en avait amassé par son avarice cruelle; car il n'y a aucune
famille qui ne lui donnât tout ce qu'elle a de bien, s'il se
trouvait dans une pressante nécessité: ainsi, ce qu'il leur
laisse est plus à lui que s'il le leur ôtait. Il n'a pas besoin
de se précautionner pour la sûreté de sa vie; car il a toujours
autour de lui la plus sûre garde, qui est l'amour des peuples.
Il n'y a aucun de ses sujets qui ne craigne de le perdre et qui
ne hasardât sa propre vie pour conserver celle d'un si bon roi.
Il vit heureux, et tout son peuple est heureux avec lui: il
craint de charger trop ses peuples; ses peuples craignent de ne
lui offrir pas une assez grande partie de leurs biens. Il les
laisse dans l'abondance, et cette abondance ne les rend ni
indociles ni insolents: car ils sont laborieux, adonnés au
commerce, fermes à conserver la pureté des anciennes lois. La
Phénicie est remontée au plus haut point de sa grandeur et de sa
gloire. C'est à son jeune roi qu'elle doit tant de prospérités.
Narbal gouverne sous lui. O Télémaque, s'il vous voyait
maintenant, avec quelle joie vous comblerait-il de présents!
Quel plaisir serait-ce pour lui de vous renvoyer magnifiquement
dans votre patrie! Ne suis-je pas heureux de faire ce qu'il
voudrait pouvoir faire lui-même et d'aller dans l'île d'Ithaque
mettre sur le trône le fils d'Ulysse, afin qu'il y règne aussi
sagement que Baléazar règne à Tyr?"
Après qu'Adoam eut parlé ainsi, Télémaque, charmé de l'histoire
que ce Phénicien venait de raconter et plus encore des marques
d'amitié qu'il en recevait dans son malheur, l'embrassa
tendrement. Ensuite Adoam lui demanda par quelle aventure il
était entré dans l'île de Calypso. Télémaque lui fit, à son
tour, l'histoire de son départ de Tyr, de son passage dans l'île
de Chypre, de la manière dont il avait retrouvé Mentor, de leur
voyage en Crète, des jeux publics pour l'élection d'un roi après
la fuite d'Idoménée, de la colère de Vénus, de leur naufrage, du
plaisir avec lequel Calypso les avait reçus, de la jalousie de
cette déesse contre une de ses nymphes, et de l'action de
Mentor, qui avait jeté son ami dans la mer, dès qu'il vit le
vaisseau phénicien.
Après ces entretiens, Adoam fit servir un magnifique repas, et,
pour témoigner une plus grande joie, il rassembla tous les
plaisirs dont on pouvait jouir. Pendant le repas, qui fut servi
par de jeunes Phéniciens vêtus de blanc et couronnés de fleurs,
on brûla les plus exquis parfums de l'Orient. Tous les bancs de
rameurs étaient pleins de joueurs de flûte. Achitoas les
interrompait de temps en temps par les doux accords de sa voix
et de sa lyre, dignes d'être entendus à la table des dieux et de
ravir les oreilles d'Apollon même: Les Tritons, les Néréides,
toutes les divinités qui obéissent à Neptune, les monstres
marins mêmes sortaient de leurs grottes humides et profondes
pour venir en foule autour du vaisseau, charmés par cette
mélodie. Une troupe de jeunes Phéniciens d'une rare beauté, et
vêtus de fin lin plus blanc que la neige, dansèrent longtemps
les danses de leurs pays, puis celles d'Egypte et enfin celles
de la Grèce. De temps en temps des trompettes faisaient retentir
l'onde jusqu'aux rivages éloignés. Le silence de la nuit, le
calme de la mer, la lumière tremblante de la lune répandue sur
la face des ondes, le sombre azur du ciel semé de brillantes
étoiles, servaient à rendre ce spectacle encore plus beau.
Télémaque, d'un naturel vif et sensible, goûtait tous ces
plaisirs, mais il n'osait y livrer son coeur. Depuis qu'il avait
éprouvé avec tant de honte, dans l'île de Calypso, combien la
jeunesse est prompte à s'enflammer, tous les plaisirs, même les
plus innocents, lui faisaient peur; tout lui était suspect. Il
regardait Mentor; il cherchait sur son visage et dans ses yeux
ce qu'il devait penser de tous ces plaisirs.
Mentor était bien aise de le voir dans cet embarras, et ne
faisait pas semblant de le remarquer. Enfin, touché de la
modération de Télémaque, il lui dit en souriant:
- Je comprends ce que vous craignez: vous êtes louable de cette
crainte; mais il ne faut pas la pousser trop loin. Personne ne
souhaitera jamais plus que moi que vous goûtiez des plaisirs,
mais des plaisirs qui ne vous passionnent ni ne vous amollissent
point. Il vous faut des plaisirs qui vous délassent et que vous
goûtiez en vous possédant, mais non pas des plaisirs qui vous
entraînent. Je vous souhaite des plaisirs doux et modérés, qui
ne vous ôtent point la raison et qui ne vous rendent jamais
semblable à une bête en fureur. Maintenant il est à propos de
vous délasser de toutes vos peines. Goûtez avec complaisance
pour Adoam les plaisirs qu'il vous offre; réjouissez-vous,
Télémaque, réjouissez-vous. La sagesse n'a rien d'austère ni
d'affecté: c'est elle qui donne les vrais plaisirs; elle seule
les sait assaisonner pour les rendre purs et durables. Elle sait
mêler les jeux et les ris avec les occupations graves et
sérieuses; elle prépare le plaisir par le travail et elle
délasse du travail par le plaisir. La sagesse n'a point de honte
de paraître enjouée quand il le faut.
En disant ces paroles, Mentor prit une lyre et en joua avec tant
d'art qu'Achitoas, jaloux, laissa tomber la sienne de dépit; ses
yeux s'allumèrent, son visage troublé changea de couleur: tout
le monde eût aperçu sa peine et sa honte, si la lyre de Mentor
n'eût enlevé l'âme de tous les assistants. A peine osait-on
respirer, de peur de troubler le silence et de perdre quelque
chose de ce chant divin: on craignait toujours qu'il finirait
trop tôt. La voix de Mentor n'avait aucune douceur efféminée;
mais elle était flexible, forte et elle passionnait jusqu'aux
moindres choses.
Il chanta d'abord les louanges de Jupiter, père et roi des dieux
et des hommes, qui, d'un signe de sa tête, ébranle l'univers.
Puis il représenta Minerve qui sort de sa tête, c'est-à-dire la
sagesse, que ce dieu forme au-dedans de lui-même et qui sort de
lui pour instruire les hommes dociles. Mentor chanta ces vérités
d'un ton si religieux et si sublime, que toute l'assemblée crut
être transportée au plus haut de l'Olympe, à la face de Jupiter,
dont les regards sont plus perçants que son tonnerre. Ensuite il
chanta le malheur du jeune Narcisse, qui, devenant follement
amoureux de sa propre beauté, qu'il regardait sans cesse au bord
d'une fontaine, se consuma lui-même de douleur et fut changé en
une fleur qui porte son nom. Enfin il chanta aussi la funeste
mort du bel Adonis, qu'un sanglier déchira et que Vénus,
passionnée pour lui, ne put ranimer en faisant au ciel des
plaintes amères.
Tous ceux qui l'écoutèrent ne purent retenir leurs larmes, et
chacun sentait je ne sais quel plaisir en pleurant. Quand il eut
cessé de chanter, les Phéniciens étonnés se regardaient les uns
et les autres. L'un disait: "C'est Orphée: c'est ainsi qu'avec
une lyre il apprivoisait les bêtes farouches et enlevait les
bois et les rochers; c'est ainsi qu'il enchanta Cerbère, qu'il
suspendit les tourments d'Ixion et des Danaïdes et qu'il toucha
l'inexorable Pluton, pour tirer des enfers la belle Eurydice."
Un autre s'écriait: "Non, c'est Linus, fils d'Apollon." Un autre
répondit: "Vous vous trompez, c'est Apollon lui-même." Télémaque
n'était guère moins surpris que les autres, car il n'avait
jamais cru que Mentor sût, avec tant de perfection, chanter et
jouer de la lyre.
Achitoas, qui avait eu le loisir de cacher sa jalousie, commença
à donner des louanges à Mentor; mais il rougit en le louant et
il ne put achever son discours. Mentor, qui voyait son trouble,
prit la parole, comme s'il eût voulu l'interrompre, et tâcha de
le consoler en lui donnant toutes les louanges qu'il méritait.
Achitoas ne fut point consolé; car il sentit que Mentor le
surpassait encore plus par sa modestie que par les charmes de sa
voix.
Cependant Télémaque dit à Adoam:
- Je me souviens que vous m'avez parlé d'un voyage que vous
fîtes dans la Bétique depuis que nous fûmes partis d'Egypte. La
Bétique est un pays dont on raconte tant de merveilles qu'à
peine peut-on les croire. Daignez m'apprendre si tout ce qu'on
en dit est vrai.
- Je serai fort aise — répondit Adoam — de vous dépeindre ce
fameux pays, digne de votre curiosité, et qui surpasse tout ce
que la renommée en publie.
Aussitôt il commença ainsi:
"Le fleuve Bétis coule dans un pays fertile et sous un ciel
doux, qui est toujours serein. Le pays a pris le nom du fleuve,
qui se jette dans le grand Océan, assez près des Colonnes
d'Hercule et de cet endroit où la mer furieuse, rompant ses
digues, sépara autrefois la terre de Tharsis d'avec la grande
Afrique. Ce pays semble avoir conservé les délices de l'âge
d'or. Les hivers y sont tièdes, et les rigoureux aquilons n'y
soufflent jamais. L'ardeur de l'été y est toujours tempérée par
des zéphyrs rafraîchissants, qui viennent adoucir l'air vers le
milieu du jour. Ainsi toute l'année n'est qu'un heureux hymen du
printemps et de l'automne, qui semblent se donner la main. La
terre, dans les vallons et dans les campagnes unies, y porte
chaque année une double moisson. Les chemins y sont bordés de
lauriers, de grenadiers, de jasmins et d'autres arbres toujours
verts et toujours fleuris. Les montagnes sont couvertes de
troupeaux, qui fournissent des laines fines recherchées de
toutes les nations connues. Il y a plusieurs mines d'or et
d'argent dans ce beau pays; mais les habitants, simples et
heureux dans leur simplicité, ne daignent pas seulement compter
l'or et l'argent parmi leurs richesses: ils n'estiment que ce
qui sert véritablement aux besoins de l'homme. Quand nous avons
commencé à faire notre commerce chez ces peuples, nous avons
trouvé l'or et l'argent parmi eux employés aux mêmes usages que
le fer, par exemple, pour des socs de charrue. Comme ils ne
faisaient aucun commerce au-dehors, ils n'avaient besoin
d'aucune monnaie. Ils sont presque tous bergers ou laboureurs.
On voit en ce pays peu d'artisans: car ils ne veulent souffrir
que les arts qui servent aux véritables nécessités des hommes;
encore même la plupart des hommes en ce pays, étant adonnés à
l'agriculture ou à conduire des troupeaux, ne laissent pas
d'exercer les arts nécessaires pour leur vie simple et frugale.
Les femmes filent cette belle laine, et en font des étoffes
fines d'une merveilleuse blancheur; elles font le pain,
apprêtent à manger, et ce travail leur est facile, car on vit en
ce pays de fruits ou de lait, et rarement de viande. Elles
emploient le cuir de leurs moutons à faire une légère chaussure
pour elles, pour leurs maris et pour leurs enfants; elles font
des tentes, dont les unes sont de peaux cirées et les autres
d'écorce d'arbres; elles font, elles lavent tous les habits de
la famille, et tiennent les maisons dans un ordre et une
propreté admirable. Leurs habits sont aisés à faire: car, en ce
doux climat, on ne porte qu'une pièce d'étoffe fine et légère,
qui n'est point taillée, et que chacun met à longs plis autour
de son corps pour la modestie, lui donnant la forme qu'il veut.
Les hommes n'ont d'autres arts à exercer, outre la culture des
terres et la conduite des troupeaux, que l'art de mettre le bois
et le fer en oeuvre; encore même ne se servent-ils guère du fer,
excepté pour les instruments nécessaires au labourage. Tous les
arts qui regardent l'architecture leur sont inutiles; car ils ne
bâtissent jamais de maison. "C'est — disent-ils — s'attacher
trop à la terre, que de s'y faire une demeure qui dure beaucoup
plus que nous; il suffit de se défendre des injures de l'air."
Pour tous les autres arts estimés chez les Grecs, chez les
Egyptiens et chez tous les autres peuples bien policés, ils les
détestent, comme des inventions de la vanité et de la mollesse."
Quand on leur parle des peuples qui ont l'art de faire des
bâtiments superbes, des meubles d'or et d'argent, des étoffes
ornées de broderies et de pierres précieuses, des parfums
exquis, des mets délicieux, des instruments dont l'harmonie
charme, ils répondent en ces termes: "Ces peuples sont bien
malheureux d'avoir employé tant de travail et d'industrie à se
corrompre eux-mêmes! Ce superflu amollit, enivre, tourmente ceux
qui le possèdent: il tente ceux qui en sont privés de vouloir
l'acquérir par l'injustice et par la violence. Peut-on nommer
bien un superflu qui ne sert qu'à rendre les hommes mauvais? Les
hommes de ces pays sont-ils plus sains et plus robustes que
nous? Vivent-ils plus longtemps? Sont-ils plus unis entre eux?
Mènent-ils une vie plus libre, plus tranquille, plus gaie? Au
contraire, ils doivent être jaloux les uns des autres, rongés
par une lâche et noire envie, toujours agités par l'ambition,
par la crainte, par l'avarice, incapables des plaisirs purs et
simples, puisqu'ils sont esclaves de tant de fausses nécessités
dont ils font dépendre tout leur bonheur."
C'est ainsi, continuait Adoam, que parlent ces hommes sages, qui
n'ont appris la sagesse qu'en étudiant la simple nature. Ils ont
horreur de notre politesse; et il faut avouer que la leur est
grande dans leur aimable simplicité. Ils vivent tous ensemble
sans partager les terres; chaque famille est gouvernée par son
chef, qui en est le véritable roi. Le père de famille est en
droit de punir chacun de ses enfants ou petits-enfants qui fait
une mauvaise action; mais, avant que de le punir, il prend les
avis du reste de la famille. Ces punitions n'arrivent presque
jamais; car l'innocence des moeurs, la bonne foi, l'obéissance
et l'horreur du vice habitent dans cette heureuse terre. Il
semble qu'Astrée, qu'on dit qui est retirée dans le ciel, est
encore ici-bas cachée parmi ces hommes. Il ne faut point de
juges parmi eux, car leur propre conscience les juge. Tous les
biens sont communs: les fruits des arbres, les légumes de la
terre, le lait des troupeaux sont des richesses si abondantes,
que des peuples si sobres et si modérés n'ont pas besoin de les
partager. Chaque famille, errante dans ce beau pays, transporte
ses tentes d'un lieu en un autre, quand elle a consumé les
fruits et épuisé les pâturages de l'endroit où elle s'était
mise. Ainsi, ils n'ont point d'intérêts à soutenir les uns
contre les autres, et ils s'aiment tous d'une amour fraternelle
que rien ne trouble. C'est le retranchement des vaines richesses
et des plaisirs trompeurs qui leur conserve cette paix, cette
union et cette liberté. Ils sont tous libres et tous égaux. On
ne voit parmi eux aucune distinction que celle qui vient de
l'expérience des sages vieillards ou de la sagesse
extraordinaire de quelques jeunes hommes qui égalent les
vieillards consommés en vertu. La fraude, la violence, le
parjure, les procès, les guerres ne font jamais entendre leur
voix cruelle et empestée dans ce pays chéri des dieux. Jamais le
sang humain n'a rougi cette terre; à peine y voit-on couler
celui des agneaux. Quand on parle à ces peuples de batailles
sanglantes, des rapides conquêtes, des renversements d'Etats
qu'on voit dans les autres nations, ils ne peuvent assez
s'étonner. "Quoi! disent-ils, les hommes ne sont-ils pas assez
mortels, sans se donner encore les uns aux autres une mort
précipitée? La vie est si courte! Et il semble qu'elle leur
paraisse trop longue! Sont-ils sur la terre pour se déchirer les
uns les autres et pour se rendre mutuellement malheureux?"
Au reste, ces peuples de la Bétique ne peuvent comprendre qu'on
admire tant les conquérants qui subjuguent les grands empires.
"Quelle folie — disent-ils — de mettre son bonheur à gouverner
les autres hommes, dont le gouvernement donne tant de peine, si
on veut les gouverner avec raison et suivant la justice! Mais
pourquoi prendre plaisir à les gouverner malgré eux? C'est tout
ce qu'un homme sage peut faire, que de vouloir s'assujettir à
gouverner un peuple docile dont les dieux l'ont chargé, ou un
peuple qui le prie d'être comme son père et son pasteur. Mais
gouverner les peuples contre leur volonté, c'est se rendre très
misérable, pour avoir le faux honneur de les tenir dans
l'esclavage. Un conquérant est un homme que les dieux, irrités
contre le genre humain, ont donné à la terre dans leur colère,
pour ravager les royaumes, pour répandre partout l'effroi, la
misère, le désespoir, et pour faire autant d'esclaves qu'il y a
d'hommes libres. Un homme qui cherche la gloire ne la
trouve-t-il pas assez en conduisant avec sagesse ce que les
dieux ont mis dans ses mains! Croit-il ne pouvoir mériter des
louanges qu'en devenant violent, injuste, hautain, usurpateur,
tyrannique sur tous ses voisins? Il ne faut jamais songer à la
guerre que pour défendre sa liberté. Heureux celui qui, n'étant
point esclave d'autrui, n'a point la folle ambition de faire
d'autrui son esclave! Ces grands conquérants, qu'on nous dépeint
avec tant de gloire, ressemblent à ces fleuves débordés qui
paraissent majestueux, mais qui ravagent toutes les fertiles
campagnes qu'ils devraient seulement arroser."
Après qu'Adoam eut fait cette peinture de la Bétique, Télémaque,
charmé, lui fit diverses questions curieuses.
- Ces peuples — lui dit-il — boivent-ils du vin?
- Ils n'ont garde d'en boire — reprit Adoam — car ils n'ont
jamais voulu en faire. Ce n'est pas qu'ils manquent de raisins:
aucune terre n'en porte de plus délicieux; mais ils se
contentent de manger le raisin comme les autres fruits, et ils
craignent le vin comme le corrupteur des hommes. "C'est une
espèce de poison — disent-ils — qui met en fureur; il ne fait
pas mourir l'homme, mais il le rend bête. Les hommes peuvent
conserver leur santé et leur force sans vin; avec le vin, ils
courent risque de ruiner leur santé et de perdre les bonnes
moeurs."
Télémaque disait ensuite:
- Je voudrais bien savoir quelles lois règlent les mariages dans
cette nation.
- Chaque homme — répondit Adoam — ne peut avoir qu'une femme, et
il faut qu'il la garde tant qu'elle vit. L'honneur des hommes,
en ce pays, dépend autant de leur fidélité à l'égard de leurs
femmes, que l'honneur des femmes dépend, chez les autres
peuples, de leur fidélité pour leurs maris. Jamais peuple ne fut
si honnête, ni si jaloux de la pureté. Les femmes y sont belles
et agréables, mais simples, modestes et laborieuses. Les
mariages y sont paisibles, féconds, sans tache. Le mari et la
femme semblent n'être plus qu'une seule personne en deux corps
différents. Le mari et la femme partagent ensemble tous les
soins domestiques: le mari règle toutes les affaires du dehors;
la femme se renferme dans son ménage; elle soulage son mari;
elle paraît n'être faite que pour lui plaire; elle gagne sa
confiance et le charme moins par sa beauté que par sa vertu. Ce
vrai charme de leur société dure autant que leur vie. La
sobriété, la modération et les moeurs pures de ce peuple lui
donnent une vie longue et exempte de maladies. On y voit des
vieillards de cent et de six vingt ans, qui ont encore de la
gaieté et de la vigueur.
- Il me reste — ajoutait Télémaque — à savoir comment ils font
pour éviter la guerre avec les autres peuples voisins.
- La nature — dit Adoam — les a séparés des autres peuples d'un
côté par la mer, et de l'autre par de hautes montagnes du côté
du nord. D'ailleurs, les peuples voisins les respectent à cause
de leur vertu. Souvent les autres peuples, ne pouvant s'accorder
entre eux, les ont pris pour juges de leurs différends et leur
ont confié les terres et les villes qu'ils disputaient entre
eux. Comme cette sage nation n'a jamais fait aucune violence,
personne ne se défie d'elle. Ils rient quand on leur parle des
rois qui ne peuvent régler entre eux les frontières de leurs
Etats. "Peut-on craindre — disent-ils — que la terre manque aux
hommes? Il y en aura toujours plus qu'ils n'en pourront
cultiver. Tandis qu'il restera des terres libres et incultes,
nous ne voudrions pas même défendre les nôtres contre des
voisins qui viendraient s'en saisir." On ne trouve, dans tous
les habitants de la Bétique, ni orgueil, ni hauteur, ni mauvaise
foi, ni envie d'étendre leur domination. Ainsi leurs voisins
n'ont jamais rien à craindre d'un tel peuple, et ils ne peuvent
espérer de s'en faire craindre; c'est pourquoi ils les laissent
en repos. Ce peuple abandonnerait son pays, ou se livrerait à la
mort, plutôt que d'accepter la servitude: ainsi il est autant
difficile à subjuguer qu'il est incapable de vouloir subjuguer
les autres. C'est ce qui fait une paix profonde entre eux et
leurs voisins.
Adoam finit ce discours en racontant de quelle manière les
Phéniciens faisaient leur commerce dans la Bétique.
"Ces peuples — disait-il — furent étonnés quand ils virent
venir, au travers des ondes de la mer, des hommes étrangers qui
venaient de si loin. Ils nous laissèrent fonder une ville dans
l'île de Gadès; ils nous reçurent même chez eux avec bonté et
nous firent part de tout ce qu'ils avaient, sans vouloir de nous
aucun payement. De plus, il nous offrirent de nous donner
libéralement tout ce qu'il leur resterait de leurs laines, après
qu'ils en auraient fait leur provision pour leur usage; et en
effet, ils nous en envoyèrent un riche présent. C'est un plaisir
pour eux que de donner aux étrangers leur superflu.
Pour leurs mines, ils n'eurent aucune peine à nous les
abandonner; elles leur étaient inutiles. Il leur paraissait que
les hommes n'étaient guère sages d'aller chercher, par tant de
travaux, dans les entrailles de la terre, ce qui ne peut les
rendre heureux ni satisfaire à aucun vrai besoin. "Ne creusez
point — nous disaient-ils — si avant dans la terre:
contentez-vous de la labourer; elle vous donnera de véritables
biens qui vous nourriront; vous en tirerez des fruits qui valent
mieux que l'or et que l'argent, puisque les hommes ne veulent de
l'or et de l'argent que pour en acheter les aliments qui
soutiennent leur vie."
Nous avons souvent voulu leur apprendre la navigation et mener
les jeunes hommes de leur pays dans la Phénicie; mais ils n'ont
jamais voulu que leurs enfants apprissent à vivre comme nous.
"Ils apprendraient — nous disaient-ils — à avoir besoin de
toutes les choses qui vous sont devenues nécessaires: ils
voudraient les avoir; ils abandonneraient la vertu pour les
obtenir par de mauvaises industries. Ils deviendraient comme un
homme qui a de bonnes jambes, et qui, perdant l'habitude de
marcher, s'accoutume enfin au besoin d'être toujours porté comme
un malade." Pour la navigation, ils l'admirent à cause de
l'industrie de cet art; mais ils croient que c'est un art
pernicieux. "Si ces gens-là — disent-ils — ont suffisamment en
leur pays ce qui est nécessaire à la vie, que vont-ils chercher
en un autre? Ce qui suffit aux besoins de la nature ne leur
suffit-il pas? Ils mériteraient de faire naufrage, puisqu'ils
cherchent la mort au milieu des tempêtes, pour assouvir
l'avarice des marchands et pour flatter les passions des autres
hommes."
Télémaque était ravi d'entendre ces discours d'Adoam, et il se
réjouissait qu'il y eût encore au monde un peuple qui, suivant
la droite nature, fût si sage et si heureux tout ensemble. "O
combien ces moeurs — disait-il — sont-elles éloignées des moeurs
vaines et ambitieuses des peuples qu'on croit les plus sages!
Nous sommes tellement gâtés, qu'à peine pouvons-nous croire que
cette simplicité si naturelle puisse être véritable. Nous
regardons les moeurs de ce peuple comme une belle fable, et il
doit regarder les nôtres comme un songe monstrueux."

 
 
 

<<< sommaire  <<< page précédente  page suivante >>>
